\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage{natbib,alifeconf,amsmath,amssymb,url}

\title{M\'etodo Polinomial de Ajuste de Curvas }
\author{Mauricio Mart\'inez Garcia$^{1}$ \\
\mbox{} \\
$^1$Universidad Tecnol\'ogica de M\'exico \\
mauricio.martinezg@my.unitec.edu.mx}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
El objetivo del presente proyecto, es presentar la utilidad de las herramientas que se pueden generar a partir del conocimiento obtenido durante nuestro trabajo en la universidad, conjuntando la presente materia (M\'etodos Num\'ericos) con lo aprendido en materias anteriores, con mira al desarrollo de un software de utilidad para la comunidad.
\end{abstract}

\section{Introducci\'on}
En la pr\'actica de la ingenier\'ia y ciencias, es muy frecuente \'el tener que resolver ecuaciones del tipo \( f(x)=0\). En estas ecuaciones se requiere conocer el valor \'o valores que hacen cero la ecuaci\'on. El procedimiento com\'un a seguir es intentar despejar la variable x.
Desafortunadamente, en la mayor\'ia de los casos pr\'acticos esto es virtualmente imposible. Sin embargo, la soluci\'on existe y debe ser encontrada.


\section{Definiciones y teoremas b\'asicos}
Los valores que hacen que una funci\'on \( y=f(x) \) sea 0, se conocen con el nombre de ra\'ices \'o ceros de la ecuaci\'on. El problema de hallar estos ceros tambi\'en recibe los nombres de: b\'usqueda de ra\'ices, b\'usqueda de ceros, resoluci\'on de ecuaciones, resoluci\'on de ecuaciones no lineales, soluci\'on de ecuaciones no lineales. Para resolver ecuaciones de este tipo existen 3 tipos de m\'etodos:

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{0}
\item M\'etodos Anal\'iticos
\item M\'etodos gr\'aficos
\item M\'etodos num\'ericos
\end{enumerate}

Dentro de los m\'etodos num\'ericos, estaremos utilizando el m\'etodo de Ajuste de Curvas polinomial o regresi\'on polinomial.

En muchas ramas de la ingenieria, de las ciencias naturales y las matem\'aticas se obtienen un conjunto de datos experimentales

\begin{equation}
  (x_0, y_0),(x_1, y_1),(x_2,y_2),\ddots,(x_k, y_k),\ddots,(x_n,y_n)
\end{equation}

tal que:
\begin{equation}
  x_\beta \neq x_j  (i \neq j)  i,j=0.2,\ddots,n.
\end{equation}


En terminos generales, se obtienen conjuntos de datos experimentales (tiempo, posici\'on), (posici\'on, velocidad), (concentraci\'on, producci\'on),... Uno de los problemas interesantes es determinar pares de valores que por la medici\'on no se pueden encontrar.

El procedimiento es encontrar una funcion \( y = f(x) \) cuya gr\'afica coincida con los puntos dados. Esto es, encontrar una funci\'on \( f \) tal que \(f(x_\beta)=y_\beta\). Ver la gr\'afica.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=3in]{Interpolinomios.png}
\caption{Funci\'on \( y = f(x) \).}
\label{fig1}
\end{center}
\end{figure}


\textbf{Polinomio de Interpolaci\'on}: Hallar un polinomio de la forma \(f(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + \ddots + a_nx^n\) tal que \(f(x_1)=y_1\).

En este caso, el problema consiste en encontrar los coeficientes \(a_0,a_1,a_2,...,a_n\) tal que \(f(x_\beta)=t_\beta\). Observamos que desde el punto de vista del \'algebra lineal esto es equivalente a seleccionar una funci\'on en el espacio vectorial de funciones generadas por la base \({1,x,x^2,\ddots,x^n}\) que genera un conjunto de polinomios de grado \(n\). Observemos que esto nos ayuda a resolver un sistema lineal de ecuaciones de la forma


\begin{equation}
\begin{matrix}
  a_0 + a_1x_0 + a_2x_0^2 + \hdots + a_nx_0^n = y_0 \notag\\
  a_0 + a_1x_1 + a_2x_1^2 + \hdots + a_nx_1^n = y_1 \notag\\
  a_0 + a_1x_2 + a_2x_2^2 + \hdots + a_nx_2^n = y_2 \notag\\
  \vdots \notag\\
  a_0 + a_1x_n + a_2x_n^2 + \hdots + a_nx_n^n = y_n \notag
\end{matrix}
\end{equation}


El cual podemos escribir de la forma \( M\vec{a} = \vec{y} \) donde \(M\) es una matriz \(nxn\) de la forma

\begin{math}
  \boxed{
    \mathbf{M}=
    \begin{bmatrix}
      1 & x_0 & x_0^2 & \hdots &  x_0^n \\
      1 & x_1 & x_1^2 & \hdots & x_1^n \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
      1 & x_n & x_n^2 & \hdots & x_n^n                     
    \end{bmatrix}    
    \mathbf{\vec{a}}=    
    \begin{bmatrix}
      a_0 \\
      a_1 \\
      \vdots \\
      a_n
    \end{bmatrix}
    \mathbf{\vec{b}}=    
    \begin{bmatrix}
      y_0 \\
      y_1 \\
      \vdots \\
      y_n
    \end{bmatrix}    
  }
\end{math}




\clearpage
\onecolumn
\nocite{*}
\footnotesize
\bibliography{sample}
\bibliographystyle{apalike}


\end{document}
